\subsection{Сравнение с результатами участников}
Участие в соревнованиях заключалось в том, что организаторам необходимо
было выслать размеченную тестовую коллекцию.
Разрешалось отсылать несколько разметок, если участник хотел протестировать
качество работы подхода при разных настройках.

Качество отосланных размеченых тестовых коллекций оценивалось по микро-
и макро- усреднению $F_{1}^{PN}$
Из всех полученных результатов\footnote{
    Таблица с результатами прогонов всех участников соревнований, а также
    настройками прогонов:
    \url{https://docs.google.com/spreadsheets/d/1rCaklClawfnnSnyk4q8CW4zWuO3P38DSrLw_f2wyyjg/edit\#gid=0}
} рассмотрены одни из лучших результатов, которые и составляют таблицу \ref{table:comparison}.

Подход рассмотренный в данной статье тестировался под участником №1.
После окончания соревнований был проделан ряд улучшений: добавление
признаков максимума/минимума на основе лексиконов, и произведена настройка
классификатора.
Результатом таких улучшений стал результат прогона №6 таблицы \ref{table:cost}.
Этот результат с дополнительно вычисленной мерой $F_{1-micro}^{PN}$ был
добавлен к сравнению с участниками.
Описание подходов участников соревнований представлено в таблице
\ref{table:participants}.
\input{parts/2016/tables/participants_results}

%Для сравнения с участниками, результаты текущего подхода в таблице
%\ref{table:comparison} представлены под участником №1 в двух вариантах:
%\begin{enumerate}
%    \item {\bf На момент участия в соревнованиях:} настройки прогона описаны
%        в таблице \ref{table:participants}, участник №1;
%    \item {\bf После окончания соревнований:} наилучший результат таблицы \ref{table:cost}.
%\end{enumerate}

\input{parts/2016/tables/participants_specs}

Практически все участники соревнований отдали предпочтения использованию
SVM классификатора (см. таблицу \ref{table:participants}).
Для улучшения качества работы наблюдаются схожие с рассматриваемой в данной
работе методики -- использование преобразований текста и
дополнительных признаков, часть из которых построена на основе лексиконов.
Так, при использовании словаря оценочной лексики {\it SentiRuLex} в подходах 9 и 10
(см. таблицу \ref{table:participants}) можно наблюдать примерную схожесть с результатами,
полученных в этой статье.
Следует обратить внимание на высокие показания по микромере для задачи {\it TCC},
которые составляют  $F_{1-micro}^{PN} \approx 66.32-68.22$.

Исключением является участник №2, который классифицировал сообщения с помощью
нейронных сетей \cite{neuralNetworks}.
За последнее вреия произошел резкий скачок в этой области, что привело
к бурному развитию сетей во всех возможных направлениях их применения.
Авторы экспериментировали, и остановились на трех различных решениях:
\begin{enumerate}
    \item Построение сверточной нейронной сети (CNN), добавление признаков на
        основе {\it Word2Vec};
    \item Применение рекуррентной нейронной сетки (LSTM) с добавлением признаков
        на основе {\it Word2Vec}, который был обучен на внешней коллекции
        постов и комментариев социальных сетей;
    \item Объединение результатов двух предыдущих решений, и результата
        SVM с полиноминальным ядром над усредненным {\it Word2Vec}.
\end{enumerate}


Наилучший результат был достигнут при использовании рекуррентной нейронной сетки.
