\section{Участие в соревнованях SentiRuEval-2016}
\label{sec:sentirueval2016}

В январе 2016 годa соревнования по тональной классификации сообщений
сети Твиттер были продолжены.
В качестве областей были выбраны все те же коллекции отзывов о банках,
и телекоммуникационных компаниях. В период с сентября 2015 года и до начала
2016 года составлялись тестовые коллекции $BANK_{16}$ и $TCC_{16}$ (см.
таблицу \ref{table:testCollections}).

Таким образом, имея весь набор необходимых коллекций для тестирования, рассмотрим
результаты (см. таблицу \ref{table:results2016}), которые были получены при
применении разных прогонов таблицы \ref{table:settings}.
Для обучения классификатора были рассмотрены все коллекции, представленные в
таблицах \ref{table:trainCollections} и \ref{table:balancedTrainCollections}.

\input{parts/2016/tables/results.tex}

В результате можно наблюдать схожую картину, что и в п. \ref{sec:sentirueval2015}.
Во всех задачах наблюдается рост результата если увеличивать число признаков
на основе лексиконов (прогоны с №3 по №6, таблица \ref{table:results2016}).

Объем используемых коллекций и наличие актуальных данных положительно сказываются
на качестве работы классификатора.
Именно поэтому обучающие коллекции 2016 года
(результаты в белых столбцах таблицы \ref{table:results2016})
позволяют достичь значительно лучших результатов, что особенно
наблюдается в задаче BANK (низкие результаты при использовании $I_{bank}^{15}$
и $B_{bank}^{16}$).
Поэтому далее будем проводить анализ результатов относительно обучающих
коллекций 2016 года.
%$I_{bank/tcc}^{16}$ и $B_{bank/tcc}^{16}$.

При тестировании на задаче BANK, максимальный результат наблюдается
в подходе №6, и составляет $F_{1-macro}^{PN} = 51.73$.
Как и в тестировании п. \ref{sec:sentirueval2015}, результат последнего
дает средний прирост в $+1.6$ на коллекции $I_{bank}^{16}$ и в $+3.0$
при обучении на $B_{bank}^{16}$ при сравнении с прогонами №3 -- №5.

Для задачи TCC ситуация в целом аналогична банковской коллекции, за исключением
того что чуть лучший результат достигается в подходе №5, где
$F_{1-macro}^{PN} = 52.90$,
что на +0.27 лучше результата последнего прогона.
В итоге, результат последнего подхода №6 в очередной раз показывает полезность
применения нескольких разных признаков на основе лексиконов.

Сравнивая результаты при использовании разных типов обучающих коллекций,
прирост можно наблюдать на задаче TCC; при использовании $B_{tcc}^{16}$
составляет +2,26 в среднем для каждого прогона при сравнении с $I_{tcc}^{16}$.
Для задачи BANK ситуация обратная, поскольку разность в среднем по каждому
из прогонов качество при обучении на $B_{bank}^{16}$  и $I_{bank}^{16}$
составляет -2.73.
В следующем разделе мы рассмотрим, насколько изменятся эта разница после
настройки SVM классификатора.
