\subsection{Коллекции данных}
    \label{sec:train}
    % Здесь рассказываем про коллекции, которые использовались несбалансированные для обучения коллекции
    Для обучения классификатора предполагается использовать соответствующие
    коллекции данных соревнований {\it SentiRuEval} (см. таблицу
    \ref{table:trainCollections}).
    Коллекции $I_{bank}^{16}, \hspace{0.1cm} I_{tcc}^{16}$ являются объединением
    размеченных экспертами данных за 2015 и 2016 года.

    \input{parts/description/tables/trainImbalanced}

    Поскольку в предоставляемых
    данных число тональных сообщений существенно уступает объему класса
    нейтральных сообщений, то дополнительно планируется создать {\it сбалансированную
    обучающую коллекцию}.
    В работе \cite{svmAdvantages}, применительно к классификаторам {\it
    Наивного Байеса} и {\it SVM}, отмечается существенный прирост качества при
    использовании коллекций сбалансированного типа.

    % Про балансировку коллекций в том числе.
    Для решения подобной задачи воспользуемся готовым общедоступным корпусом
    Ю.~Рубцовой\footnote{
        Корпус коротких текстов на русском языке на основе <<постов>> сети
        Twitter: \url{study.mokoron.com}
    }, в котором каждое сообщение автоматически распределено в одну из тональных
    групп:
    {\it positive} и {\it negative}.
    Объем каждого класса такой коллекции составляет {\it $\approx$ 110 тыс.
    сообщений}

    % (Как производить балансировку)
    Для построения сбалансированной коллекции требуется существенно меньшее
    число сообщений чем предлагается в тональном корпусе.
    В связи с этим, выберем небольшой процент наиболее эмоциональных сообщений:
    \begin{enumerate}
        \item Пусть имеется лексикон $l$ на основе корпуса Ю.~Рубцовой для определения
            списка наиболее эмоциональных термов.
        \item Сообщение $m$ будем считать {\it наиболее эмоциональным},
            если для него выполнено следующее условие:
            \begin{gather}
                \max\limits_{i=1..N} |l(t_i)| > B
            \end{gather}
            Где $B$ -- величина порогового значения; \hspace{0.5pt}
            $t_i$ -- термы сообщения $m$; \hspace{0.5pt}
            $N$ -- общее количество термов в сообщении $m$;
    \end{enumerate}

    Таким образом были сбалансированы коллеции таблицы \ref{table:trainCollections}.
    Параметры дополнительно составленных коллекций представлены
    в таблице \ref{table:balancedTrainCollections}.

    \input{parts/description/tables/trainBalanced}

    % Тестовые коллекции
    Обученная на таких коллекциях классификационная модель применяется к
    {\it тестовым коллекциям}.
    Коллекции такого типа содержат неразмеченные сообщения, и отнесенные по-умолчанию
    к нейтральному классу.
    Таким образом, классификационной модели требуется выделить из этих сообщений
    тональные и проставить соответсвующий класс.

    Проверка модели осуществляется с помощью {\it эталонных коллекций}.
    Они находятся в открытом доступе сразу после окончания проведения соревнований,
    и представляют собой размеченные данные тестовых\footnote{
        Данных в тестовых коллекциях на самом деле больше чем в эталонных.
        Это делается с целью устранения возможности ручной разметки
        тестовых коллекции на время проведения соревнований.
        При тестировании рассматриваются только те сообщения, которые содержатся
        в эталонной коллекции.
    }.
    В таблице \ref{table:testCollections} приводятся параметры эталонных коллекций.

    \input{parts/description/tables/test}

